《歡樂今宵》的世代矛盾

上周無綫播映為五十周年金禧紀念製作的《綜藝精彩 50 年 我愛 EYT》。《歡樂今宵》是無綫 1967 年開台時啟播的節目，至 1994 年結束。在金禧裏超越一個銀禧，作為特備紀念節目，無可厚非。今次已是 EYT第六次復活，跟以往復活一樣，節目收到批評，大多是八九十後認為節目已不合時宜，卻罕有地有稱讚聲音，尤其是周日播出的紀念晚會。

九十分鐘的直播紀念晚會，最難得的地方是很齊腳，包括久未在無綫幕前露面的盧海鵬、廖偉雄、譚炳文、林建明、戚美珍等。比起節目娛樂性，主賣集體回憶，甚至無視七十後打後、不認識「蝦仔爹哋」的觀眾羣。不過，即使你不曾是《歡樂今宵》的觀眾，即使是圍內人的「自high」派對，如果你是個感性的人，面對一羣舊同事相交幾十年重聚，也容易有所感觸和領悟。看過一篇有關《最緊要好玩》的文章，當中有無綫綜藝幕後申訴，批評高層守舊，以出身於 EYT 而驕傲，擁抱昔日風光，以致節目有大陣《歡樂今宵》味。這正正是世代矛盾，兩代人互看不順眼，也是台慶劇《誇世代》的主旨。

也難怪當年 EYT 人自豪，因為當年節目一至五，每晚直播出街，當中需要大量密集笑料和好橋，令到EYT成為真正意義的木人巷，培育了不少轉數快、執生能力高的台前幕後人員。沒有了EYT，無綫每年直播節目寥寥可數，缺乏直播經驗，所以年度大騷經常甩轆，不過，也只有無綫尚有直播人才。因此，當有人質疑紀念晚會為何有直播的需要，就是不明白直播才是 EYT 最精粹的地方。

《我愛EYT》是特備節目，一星期就播完了，無綫也沒有重啟打算，當年節目就是因為留不住觀眾而結束，這引伸到，無綫除了搶收視，在香港電視工業如何培育電視人和承傳，此時此刻，是否缺乏了一條綜藝部木人巷？因此，還是慶幸有八點半檔的《開心速遞》。長壽處境劇發展出一條「香港島大學」的青春主角羣，一個二個叫不出演員名，但是總算叫得出角色名字，也是目前可見一條戲劇部木人巷。